\preface % Note: \preface JANGAN DIHAPUS!

\vspace{0.5cm}
\begin{onehalfspace}
	
Puji dan syukur atas kehadirat Allah SWT yang telah melimpahkan rahmat dan karunia-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan Proposal Tugas Akhir dengan baik. Shalawat serta salam penulis hanturkan kepada Nabi Muhammad SAW yang telah membawa manusia dari zaman jahiliyah ke zaman yang penuh ilmu pengetahuan seperti saat ini.

Dalam pembuatan Proposal Tugas Akhir yang berjudul \textbf{Analisa Kebutuhan Aplikasi Pencarian Indekos Berbasis Android Menggunakan Problem-based Analysis}, penulis mendapatkan bimbingan dan bantuan dari berbagai pihak yang sangat berjasa, oleh karena itu pada kesempatan ini penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
\item Ayahanda dan Ibunda tercinta, yang tidak pernah lupa memberikan dukungan secara moril maupun materil, serta kakak dan abang yang mendukung dalam penulisan proposal ini.
\item Bapak Dr. Muhammad Subianto, M.Si. (Ketua Jurusan Informatika Fakultas Matematika dan Ilmu Pengetahuan Alam Universitas Syiah Kuala).
\item Bapak Nazaruddin, M.Eng.Sc., selaku dosen pembimbing pertama yang telah memberikan bimbingan dan arahan dalam penelitian ini.
\item Bapak Kurnia Saputra, M.Sc., selaku dosen pembimbing kedua yang telah memberikan bimbingan dan arahan dalam penelitian ini.
\item Bapak Kurnia Saputra, M.Sc., selaku koordinator TA Jurusan Informatika.
\item Miss Dalila Yunardi, B.Sc., M.Sc.,  selaku dosen pembimbing akademis.
\item Seluruh Dosen di Jurusan Informatika yang tidak bisa disebutkan satu-satu, atas ilmunya selama penulis kuliah di Informatika.
\item Renny, Dedek, Iren, Ira, Naya, Rehan, Aida, Kiki dan Adel yang telah menjadi tempat berbagi segala macam masalah dan solusi.
\item Keluarga IPA1 yang juga memberikan semangat untuk menyelesaikan proposal ini.
\item Seluruh teman-teman khususnya teman-teman jurusan Informatika angkatan 2014 yang telah memberi semangat serta saran dan kritiknya kepada penulis dalam menyelesaikan proposal penelitian.
\end{enumerate}

Dalam penulisan proposal, penulis menyadari bahwa penulisan proposal ini masih jauh dari kata sempurna, untuk itu mohon kritik dan saran yang bersifat membangun untuk laporan yang lebih baik lagi di masa yang akan datang.

\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{p{7.5cm}c}
&Banda Aceh, September 2018\\
&\\
&\\
&\textbf{Penulis}
\end{tabular}

\end{onehalfspace}